<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;श्रीहर्षकोशः on संस्कृतजालक्षेत्रम्</title>
    <link>https://sanskrit.github.io/people/i_narasimhaachaarya/shriiharshakosha/</link>
    <description>Recent content in &#43;श्रीहर्षकोशः on संस्कृतजालक्षेत्रम्</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://sanskrit.github.io/people/i_narasimhaachaarya/shriiharshakosha/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>चतूरूपकोशः</title>
      <link>https://sanskrit.github.io/people/i_narasimhaachaarya/shriiharshakosha/chatur/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://sanskrit.github.io/people/i_narasimhaachaarya/shriiharshakosha/chatur/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ चतूरूपकोशः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीहर्षकृतः&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;&#xA;चतूरूपे   &amp;mdash;अ-क-ग-च-ज-झ-त-द-ध-न-प-ब-भ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. अग्रमग्र्यं तथाग्रीयमग्रियं च प्रचक्षते। अङ्कूरमङ्कुरं च स्यादङ्कुरोङ्कूर इत्यपि॥&lt;br&gt;&#xA;२. अनूक्षणं नूक्षणं चाप्यनुक्षणमवक्षणम्। अच्छभल्लश्च भल्लश्च भल्लूकश्चापि भल्लुकः॥&lt;br&gt;&#xA;३. अवग्राहोऽवग्रहश्च वग्राहोवग्रहोपि च। कन्तुकं कन्दुकं चैव गन्दुकं गेन्दुकं तथा॥&lt;br&gt;&#xA;४. कौतुकं कुतुकं च स्यात्कौतूहलकुतूहले। गुच्छोगुञ्छोगुळुच्छश्च गुळश्च परिकीर्तितः॥&lt;br&gt;&#xA;५. गोशीर्षं गोशिरश्चैव गावं गोशीर्षिकापि च। चन्द्रमाश्चन्दिरश्चन्द्र-मसश्चन्द्रश्च कीर्तितः॥&lt;br&gt;&#xA;६. चन्द्रभागा चान्द्रभागा चन्द्रभागी च सम्मता।  चान्द्रभागी च सैवोक्ता भवेदेवं चतुर्विधम्॥&lt;br&gt;&#xA;७. चिवरं चीवरं चीरी चवरः परिकथ्यते। जनिश्च जन्म जनुषी जननं चेति कथ्यते॥&lt;br&gt;&#xA;८. जागरो जागरा जागर्या जागरणमित्यपि। जङ्घारिका जङ्घरिका जङ्घा जङ्घिक इत्यपि॥&lt;br&gt;&#xA;९. जीवनीया तथा जीवा जीवन्ती जीवनीत्यपि। झारीझरीझरश्चापि झरिश्च परिकीर्तितः॥&lt;br&gt;&#xA;१०. तमश्च तमसं चापि तामसं च तमिस्समाः। तटाकस्तटकश्च स्यात्तडागस्तडगोपि च॥&lt;br&gt;&#xA;११. तुन्दी च तुन्दिलश्चापि तुन्दिरस्तुन्दिभस्समाः। द्रेक्कं द्रेक्काणदृक्काणौ भवेयुस्ते दृकाणवत्॥&lt;br&gt;&#xA;१२. दूषिकायां दूषिका च दूषीदूषश्च कथ्यते। द्रामिडो द्रमिडश्चापि द्रविडो द्राविडस्तथा॥&lt;br&gt;&#xA;१३. धनुर्धनुश्च धनुषो धनूश्चापि प्रकीर्तितः। नाळा नाळी च नाडी च नाळञ्च परिकीर्तितम्॥&lt;br&gt;&#xA;१४. निचोळश्चापि निचुळः चोळश्चोळी च कीर्तिता। नखरश्च नखश्च स्यान्नखरं च नखं तथा॥&lt;br&gt;&#xA;१५. निष्कूहो निष्कुहश्चापि निष्कूटो निष्कुटोपि च। नळिनी नळिनं चापि नळिका च  नळं तथा॥&lt;br&gt;&#xA;१६. पनितं पणितं च स्यात्पनायितपणायिते। बाह्लीको बाह्लिकश्च स्याद्बाह्लीकमपि बाह्लिकम्॥&lt;br&gt;&#xA;१७. भावुकं भवुकं चापि भविकं भव्यमित्यपि। भ्रूकुटिर्भ्रुकुटिश्चापि भ्रुकुटी भ्रकुटिस्तथा॥&lt;br&gt;&#xA;चतूरूपे&amp;mdash;&amp;mdash;म-य-र-व-श-ष-ह&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;यथा&amp;mdash;-&#xA;१८. मरुतश्च मरुच्चापि मरुत्वान्मारुतस्तथा। मकुटं मकुटी च स्यान्मुकुटी मुकुटस्तथा॥&lt;br&gt;&#xA;१९. मसूरा मसुरा चापि मसूरी मसुरीति च। युगळी युगळं युग्मं युगं च परिकीर्तितम्॥&lt;br&gt;&#xA;२०. रोहिणी लोहिनी च स्याद्रोहिता लोहितापि च। विसृतं विस्तृतं चापि विततं ततमित्यपि॥&lt;br&gt;&#xA;२१. विडूरजं च वैडूर्यं वैदूर्यं च विदूरजं। वाराणसी वारणसी वारणासी वराणसी॥&lt;br&gt;&#xA;२२. शललं शलली चैव शलं शैलं च लोमनि। शय्या च शयनीयञ्च शयनञ्च शयस्तथा॥&lt;br&gt;&#xA;२३. सरयूश्शरयूश्चापि सरयुश्शरयुस्तथा। हालाहलं हलहलं हलिहालं हलाहलम्॥&lt;br&gt;&#xA;इति चतूरूपपद्धतिः समाप्ता&amp;mdash;&amp;ndash;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>त्रिरूपकोशः</title>
      <link>https://sanskrit.github.io/people/i_narasimhaachaarya/shriiharshakosha/tri/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://sanskrit.github.io/people/i_narasimhaachaarya/shriiharshakosha/tri/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१. अङ्कणं चाङ्गणं स्यादङ्गणा चापि कीर्तिता। अरतिश्चापि निरतिर्विरतिश्च समं त्रयम्॥&lt;br&gt;&#xA;२. अवतंसो वतंसस्स्यादुत्तंसः परिकीर्तितः। अलकं चालकःकेशैस्त्र्यलका श्रीदपत्तनम्॥&lt;br&gt;&#xA;३. अध्वनीनोऽप्यध्वगश्चाप्यध्वन्यश्च प्रकीर्तितः। भवेदाषाढ आशाढोप्यषाढक इति त्रयम्॥&lt;br&gt;&#xA;४. आन्दोळिकास्यादंदोळोऽन्दोळिका च निगद्यते। उररीकृतमित्येतदूरीकृतमुरीकृतम्॥&lt;br&gt;&#xA;(त्रिरूपकोशे    क-ख-ग-च-ज-त-द-ध-प&lt;br&gt;&#xA;५. उदंस्यादुदकं चापि दकं च परिकीर्तितं। भवेदेडुकमेडूकमैडुकं न्यस्तकीकसम्॥&lt;br&gt;&#xA;६. कटीरश्च कटी चापि कटिश्चापि निगद्यते। कबरःकबरिश्चापि कबरी चापि कथ्यते॥&lt;br&gt;&#xA;७. कर्पटश्च पटश्चापि पटी चापि प्रकीर्तिता। काडम्बश्च कडम्बश्च कलम्बश्च प्रकीर्तिता॥&lt;br&gt;&#xA;८. कुटीरश्च कुटी चापि कुटिश्चापि निगद्यते। केशपक्षः केशपाशः केशहस्तोऽपि च स्मृतः॥&lt;br&gt;&#xA;९. कंचुळीकः कंचुळिकः कञ्चुलूकः प्रकीर्तितः। करजश्च करञ्जश्च करंजक इति स्मृतः॥&lt;br&gt;&#xA;१०. कविलं कपिलं चापि कापिलं च समं स्मृतम्। कुपरः कूपरश्चैव कूर्परश्चापि कीर्तितः॥&lt;br&gt;&#xA;११. खुरळी स्यात्खुरळिका खुरळश्च प्रकथ्यते। गौधारश्चापि गौधेरो गौधेय इति कथ्यते॥&lt;br&gt;&#xA;१२. गीर्पतिर्गीष्पतिश्च स्याद्गीःपतिः परिकीर्तितः। चन्द्रिका चन्दिमा चापि चान्द्रीति परिकीर्तिता॥&lt;br&gt;&#xA;१३. चिलिचीमश्चिलीचीमस्तथा चिलिचिमोऽपि च। जनुदघ्नः जानुमात्रं जानुद्वयसमित्यपि॥&lt;br&gt;&#xA;१४. तूणस्तूणी च तूणीरस्त्रयी च त्रितयं त्रयंम्। तुरगोपि तुरङ्गश्च तुरङ्गम इतीरितः॥&lt;br&gt;&#xA;१५. तादृशश्चापि तादृक्च तादृक्षश्चाप्युदाहृतः। त्रिफला तृफला चापि त्रिफलं चापि कीर्तितम्॥&lt;br&gt;&#xA;१६. द्वयी द्वयं च द्वितयं दिशा दिग्दिश इत्यपि। देवकी दैवकी चापि द्वैकी च परिकीर्तिता॥&lt;br&gt;&#xA;१७. दुरितं च दुरीतं च दुरीतिश्च निगद्यते। समा दुत्तूर धुत्तूर धूत्तूरा कितवे स्मृताः॥&lt;br&gt;&#xA;१८. धारुणिर्धारुणी चापि धरणी च प्रकीर्तिता। नवं नव्यं नवीनं च नसा नासा च नासिका॥&lt;br&gt;&#xA;१९. निडालं च निटालं च निटिलं च प्रचक्षते। निपातश्चापि पातश्च निपतः परिकीर्तितः॥&lt;br&gt;&#xA;२०. नारिकेळो नाळिकेरो नाडिकेरश्च कथ्यते। पूः पुरी च पुरं चापि पाण्डुः पाण्डुरपाण्डरौ॥&lt;br&gt;&#xA;२१. पर्षश्च परिषच्चापि परीषच्चापि गद्यते। पृथिविः पृथिवी च स्यत् पृथ्वी च परिकीर्तिता॥&lt;br&gt;&#xA;२२. पादुका पादुकं पादूरिति संज्ञात्रयं स्मृतम्। पारदा पारदं चापि पारतं च प्रकथ्यते॥&lt;br&gt;&#xA;२३. प्लवगश्च प्लवङ्गश्च प्लवङ्गम इति स्मृतः।&lt;br&gt;&#xA;(त्रिरूपकोशे   प-भ-म-र-ल-व-श-स-ह )&lt;br&gt;&#xA;. पल्यायणं पल्ययणं पल्याणं च निगद्यते॥&lt;br&gt;&#xA;२४. परिवेषः परीवेषः परिवेशः प्रकीर्तितः। पुरोगमः पुरोगामी पुरोग इति कथ्यते॥&lt;br&gt;&#xA;२५. पराभवः परीभवः परीभावश्च कथ्यते। भ्रमश्चापि भ्रमिश्चापि भ्रमीति परिकीर्तिता॥&lt;br&gt;&#xA;२६. भीरुको भीलुको भीरुः भिदिरं भिदुरं भिदुः। भ्रकुंसश्च भ्रूकुंसश्च भ्रूकुंसश्चेति कथ्यते॥&lt;br&gt;&#xA;२७. भुजगश्च भुजङ्गश्च भुजङ्गम इति स्मृतः। भामिनी भामिनिश्चापि भामा च परिकीर्तिता॥&lt;br&gt;&#xA;२८. मन्थो मन्थाश्च मन्थानः मुन्मुदाप्रमुदास्समाः। मार्ताण्डश्च मृताण्डश्च मार्तण्डश्च प्रकीर्तितः॥&lt;br&gt;&#xA;२९. मधूळिका मधूळिश्च मधु चेति प्रकीर्तितम्।  रती रतं च सुरतं रथिको रथिरो रथी॥&lt;br&gt;&#xA;३०. राक्षा लाक्षा च रक्षा च रभटी चार्भटी भटी। लपश्च लापनं चापि लापनश्च निगद्यते॥&lt;br&gt;&#xA;३१. वाग्वाचा च वचश्च स्यात् वृत्तिर्वार्तं च वृत्तवत्। भवेद्विघ्नं च विघ्नश्च विघ्ना परिनिगद्यते॥&lt;br&gt;&#xA;३२. भवेद्वृद्धिश्च वृद्धी च वार्धी चेति निगद्यते। वलग्नं चावलग्नं च लग्नं च परिकीर्तितम्॥&lt;br&gt;&#xA;३३. विरिंचिश्च विरिंचश्च विरिञ्चन इति स्मृतः। विहगश्च विहङ्गश्च विहङ्गम इतीरितः॥&lt;br&gt;&#xA;३४. वळक्षश्च वळाक्षश्च बलक्षश्च प्रकीर्तितः। वृषभश्च वृषश्चापि ऋषभश्च प्रकीर्तितः॥&lt;br&gt;&#xA;३५. वाणिज्यं च वणिज्यं च वणिज्या चापि कीर्तिता। शुण्डश्शुण्डा च शुण्डारश्शरदश्शारदश्शरत्॥&lt;br&gt;&#xA;३६. शर्करास्याच्छर्करिल श्शार्करः परिकीर्तितः। शकुला शकुलश्चापि शकुली च प्रकीर्तितः॥&lt;br&gt;&#xA;३७. शुभदन्ती शुभदती सुदती च प्रकीर्तिता। शूरकल्पश्शूरदेश्य श्शूरदेशीय इत्यपि॥&lt;br&gt;&#xA;३८. सदृक्सदृक्षस्सदृशस्सुषीरं सुषिरं सुषिः। स्वप्नश्च स्वपनं च स्यात्स्वापश्चापि प्रकीर्तितः॥&lt;br&gt;&#xA;३९. सलीलं सलिलं चापि सरिरं चापि कथ्यते। सिन्धुकस्सिन्धुवारश्च सिन्धुवारक इत्यपि॥&lt;br&gt;&#xA;४०. स्फोरणं स्फोरणा स्फोरः संधासन्धानसन्धयः। भवेद्धर्म्यश्च हर्म्यञ्च तथा हर्मोऽपि च स्मृतः॥&lt;br&gt;&#xA;(इति त्रिरूपपद्धतिस्समाप्ता)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>द्विरूपादिकोशः</title>
      <link>https://sanskrit.github.io/people/i_narasimhaachaarya/shriiharshakosha/dvi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://sanskrit.github.io/people/i_narasimhaachaarya/shriiharshakosha/dvi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ श्रीहर्षकृत द्विरूपादिकोशप्रारम्भः&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;-(उपयुक्तांशसङ्ग्रह्पुस्तकात्)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्लो॥  तुषाराद्रिप्रतीकाशं तुलसीदामभूषणं।  तुरङ्गममुखं वन्दे तुङ्गसारस्वतप्रदम्॥&lt;br&gt;&#xA;(१)&lt;br&gt;&#xA;उमारमणसुत्राम विरिंच्यादिसुरांचितं। समस्तविघ्नहन्तारमर्वाननमहं भजे॥&lt;br&gt;&#xA;(२) प्रबोधमाधातुमशाब्दिकानां कृपामवाप्तुं च सतां&lt;br&gt;&#xA;कवीनां। द्विरूपकोशो रचितो विचार्य बहुप्रबन्धस्थितशब्दभेदान्॥&lt;br&gt;&#xA;३ ॥ कृपामुपेत्यापि सतां कवीनां कृतो मया रूपमवाप्य शब्द&lt;br&gt;&#xA;भेदप्रकाशोखिलवाङ्मयार्थः। ज्ञात्वा च पूर्वप्रचुरान्प्रयोगान् प्रामाणिकोदाहरणानि मत्वा।&lt;br&gt;&#xA;रूपादिभेदेष्वपि लक्षणेषु विचक्षणो निश्चिनुयात्सुशब्दान्॥&lt;br&gt;&#xA;(४) द्विलिङ्गताच्प्रत्ययहल्कृताम्भिदां सपञ्चकद्वित्रिचतुःप्रकारात्। भूमैकवाचित्वमपीह वाचां श्रीहर्षसूरिर्वितनोति कोशे॥&lt;br&gt;&#xA;५ ॥  क्वचिन्मात्राकृतो भेदः क्वचिद्वर्णकृतोत्र च।  (क्वचिदर्थान्तरोल्लेखात्) क्वचिद्विभक्तिभेदैश्च शब्दानां रूढितः क्वचित्॥&lt;br&gt;&#xA;६ ॥  एतत्कोशपदान्येव पौर्वापर्यविपर्ययात्। न्यस्तानि शीघ्रबोधार्थमकारादिक्रमादिह॥ नानादेशसमानीतपुस्तकालोक&lt;br&gt;&#xA;नादपि। सन्देहस्यानपगमाद्यथामातृकमङ्कितम्॥  न तत्र मम दोषोस्ति तदन्विष्याखिलं पुनः। दोषज्ञैःपरिहर्तव्यो दोष इत्यर्थ्यते मुहुः॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>पञ्चरूपपद्धतिः</title>
      <link>https://sanskrit.github.io/people/i_narasimhaachaarya/shriiharshakosha/pancha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://sanskrit.github.io/people/i_narasimhaachaarya/shriiharshakosha/pancha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ पञ्चरूपपद्धतिः&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;&#xA;१. . कण्डूयनं च कण्डूया कण्डूः कण्डूति कण्डुती। किसालयं किसलयं किसालं किसलं किसम्॥&lt;br&gt;&#xA;२. कुवालयं कुवलयं कुवालं कुवलं कुवम्। धनिर्धन्याकधान्याके धान्यं धान्येयकं तथा॥&lt;br&gt;&#xA;३. पत्रा पत्री पत्रिका च पत्रकं पत्रमुच्यते। मारुषो मरुषो मर्षो मारुषं मरुषं तथा॥&lt;br&gt;&#xA;४. लोलुपो लोलुभो लोलो लम्पटो लालसोपि च। शेषश्शेषं च शिष्टञ्च शेषितश्चैव शेषिकः॥&lt;br&gt;&#xA;५. शिवालं शैवलं शैवालं च शैवालशैवलौ। हसश्च हासिका हासो हसनं हास्यमित्यपि॥&lt;br&gt;&#xA;इति पञ्चरूपपद्धतिस्समाप्ता।&lt;br&gt;&#xA;इत्थं सत्कविराजराजिमकुटालङ्कारहीरायित श्रीहीरात्मभवेन नैषधमहाकाव्योज्ज्वलत्कीर्तिना।&lt;br&gt;&#xA;उद्वृत्तप्रतिवादिमस्तकतटीविन्यस्तवामाङ्घ्रिणा श्रीहर्षेण कृतं चिरं विजयतां श्रीकोशरत्नं महत्॥ (कोशश्चायं समाप्तः)&lt;br&gt;&#xA;श्रीहर्षसूरीरितनैकरूपकोशामरद्रुः कविलालनीयः।&lt;br&gt;&#xA;जागर्ति यस्यैष मनस्यमुष्यशब्दप्रयोगादिरनर्गळस्स्यात्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
